\chapter{Zusammenfassung, Fazit und Ausblick}
\label{cha:fazit}

% Zusammenfassung
Ziel der Arbeit war es, verschiedene Graphdatenbanksysteme anhand definierter Anforderungen zu vergleichen, einige der Systeme auszuwählen und in einer funktionalen und technischen Evaluation ihre Eignung für ein aktuelles Forschungsvorhaben der Abteilung Datenbanken der Universität Leipzig zu untersuchen.

% Theoretische Grundlagen
Nach der Diskussion verwandter Arbeiten wurde zunächst der theoretische Unterbau der Thematik behandelt. Neben den graphentheoretischen Grundlagen wurden verschiedene Netzwerkarten und die mit ihnen verbundenen Einsatzgebiete betrachtet. Die Gegenüberstellung verdeutlichte, dass es graphenbasierte Softwaresysteme mit verschiedenen Schwerpunkten geben muss. Das Vorgehen bei der Analyse der Systeme entsprach einer schrittweisen Eingrenzung: Zunächst wurden die drei Kategorien Graphdatenbanksysteme, Graph Processing Systems und Visualisierungs- und Analysesoftware definiert. Der Fokus wurde dabei auf Graphdatenbanksysteme gelegt, da diese sich durch ihre Ausrichtung auf lokale, traversierende Anfragen in Verbindung mit klassischen Datenbankfunktionalitäten für das Forschungsprojekt eignen.\\
Der Kategorisierung verschiedener Ausprägungen von GDBMS folgte die Definition graphenorientierter Datenmodelle, welche das Property-Graph-Modell, das Property-Hypergraph-Modell und das Resource Description Framework sind. Aus der Untersuchung ging hervor, dass das PGM und das PHGM aufgrund der flexiblen Verwaltung semistrukturierter Daten und der modellinhärenten Differenzierung in Beziehungen und Nutzdaten für die weitere Betrachtung relevant sind. Das RDF-Modell hingegen legt im Kontext des Semantic Web den Schwerpunkt auf Inferenz und virtuelle Datenintegration, diese sind jedoch für das  Forschungsvorhaben nicht relevant.\\
Die Vorbetrachtung schloss mit den Definitionen verschiedener graphenspezifischer Operationen, wobei in grundlegende und komplexe Operationen unterschieden wurde. Zu den grundlegenden Operationen gehört beispielsweise die Traversierung zur Definition abstrakter Wege innerhalb des Graphen, sie dient gleichzeitig als Basis komplexer Operationen wie dem Prüfen der Erreichbarkeit. Neben den topologiebasierten Operationen wurde auch die Aggregation von Nutzdaten mit einbezogen, da sie für die Analyse von Unternehmensdaten relevant ist.
	
% Funktionaler Vergleich
Als Zielstellungen des Forschungsvorhabens wurden die Integration von Unternehmensdaten aus Geschäftsinformationssystemen in einen Graphen, die darauf aufbauende graphenorientierte Analyse und die Entwicklung einer Analyseplattform definiert. Dabei sind zum aktuellen Zeitpunkt insbesondere die ersten zwei Ziele bei der Betrachtung von GDBMS relevant.\\
Aufgrund der Vielzahl verschiedener Implementierungen wurden im Rahmen der funktionalen Evaluation zunächst kategorisierte Anforderungen aus den Projektzielen abgeleitet und auf deren Grundlage die Systeme verglichen. Durch die Differenzierung in obligatorische und optionale Anforderungen konnten aus den ursprünglich in Betracht gezogenen 22 GDBMS vier Systeme ausgewählt und anschließend detailliert untersucht werden: Neo4j, HyperGraphDB, OrientDB und Titan.\\
Schwerpunkte innerhalb der Evaluation waren das verwendete Datenmodell, Zugriffs- und Indexmechanismen, Persistenz- und Cacheverwaltung sowie Verteilung und Skalierbarkeit. Der individuellen Betrachtung der vier Systeme folgte der Vergleich auf Grundlage der genannten Schwerpunkte, der ergab, dass vor allem Neo4j und Titan aufgrund ihres hohen Funktionsumfangs an graphenspezifischen Operationen und durch ihre effizienten Speicher- und Verteilungsmechanismen für den Einsatz innerhalb des Forschungsprojektes in Frage kommen.\\
Die Leistungsfähigkeit beider Systeme wurde in einem abschließenden Benchmark verglichen, dabei wurden die Ausführung analytischer Anfragen sowie die Anfrageformulierung in den jeweiligen Anfragesprachen bewertet. Die Ergebnisse der funktionalen und technischen Evaluation führen zum folgenden Fazit.

\paragraph*{Fazit}

% Datenmodell
Beide GDBMS implementieren das PGM und verzichten auf die systemseitige Unterstützung eines strikten Schemas. Durch ihre flexible Verwaltung semistrukturierter Daten eignen sich beide Systeme für die Integration heterogener Daten und unterstützen eine strukturelle Evolution ohne Beeinflussung bestehender Informationen.\\
Neo4j erweitert das Standardmodell um Knotenbezeichner, diese ermöglichen aus Anwendungssicht in Kombination mit Kantenbezeichnern die Definition eines minimalen Schemas und lockern damit die enge Kopplung von Datenbank und Anwendung. Aus Datenbanksicht schafft die Erweiterung zusätzliche Optionen für die Anfrageoptimierung.\\
Titan bietet mehrere Erweiterungen des PGM an. Die Möglichkeit zur Typisierung von Attributschlüsseln und Kantenbezeichnern verspricht eine effizientere Verarbeitung des Graphen, eine deutliche Auswirkung der manuellen Typisierung konnte im Benchmark jedoch nicht festgestellt werden. Die Einschränkung der Kardinalität der an einer Beziehung beteiligten Entitäten ermöglicht es der Anwendung topologische Integritätsbedingungen auf dem Graphen festzulegen. Knoten-zentrierte Indizes können insbesondere in umfangreichen Informationsnetzwerken mit vielen Beziehungsarten und Kantenattributen vorteilhaft sein, dies wurde im Benchmark jedoch nicht untersucht.

% Zugriffsmechanismen
Die Zugriffsmechanismen von Neo4j und Titan eignen sich gleichermaßen für die Analyse von Informationsnetzwerken. Generell sind die in den Benchmarks erreichten Antwortzeiten in Anbetracht der verwendeten Datenmengen für das Forschungsprojekt akzeptabel. Hervorzuheben ist, dass in beiden Systemen für fast alle Anfragen ein annähernd lineares Antwortzeitverhalten in Abhängigkeit vom Datenvolumen festgestellt wurde. Das Prüfen der Erreichbarkeit beansprucht in beiden Systemen entsprechende Hardwareressourcen, die zugehörigen Anfragen sind eher globaler Natur, da je nach Struktur des Graphen ein Großteil der Datenbasis berücksichtigt werden muss.\\
Für die Analyse des Graphen bietet Neo4j im Vergleich den größeren Funktionsumfang an. Algorithmen bzw. Anfragen können sowohl unter Verwendung der nativen Core API und des Traversal Frameworks als auch mit den Anfragesprachen Cypher und Gremlin formuliert werden. Insbesondere Cypher ist ein geeignetes Analyse-Werkzeug: Die intuitive Verwendung der Sprache und die Möglichkeit zur Mustersuche, Aggregation und Projektion werden durch integrierte Funktionen, wie zum Beispiel die Pfadsuche, ergänzt. Die Ergebnisse der Benchmarks zeigen, dass zum aktuellen Zeitpunkt noch immer ein deutlicher Leistungsunterschied zwischen der Verwendung von Cypher und Gremlin innerhalb von Neo4j und auch im Vergleich zu Titan besteht. Dies lässt auf das anhaltende Problem einer unzureichenden Anfrageoptimierung schließen, dabei ist zu berücksichtigen, dass Neo Technology den Schwerpunkt zunächst auf die Entwicklung einer geeigneten Syntax gelegt hat. Die Sprache eignet sich hierdurch auch als Werkzeug für Nicht-Programmierer bzw. Analysten. Die Tatsache, dass Gremlin nicht von Neo Technology entwickelt wird, kann sich nachteilig auswirken. Es ist nicht garantiert, dass nach Release einer Neo4j-Version alle Neuerungen, wie zum Beispiel die Unterstützung von Knotenbezeichnern, in Gremlin zur Verfügung stehen.\\
Titan bietet unter Verwendung der Blueprints API und Gremlin ebenfalls die Möglichkeit beliebige Algorithmen und Anfragen zu definieren. Gremlin eignet sich sehr gut für das Formulieren abstrakter Wege. Eine Mustersuche ist ebenfalls möglich, die Anfrage ist jedoch abhängig vom Muster deutlich komplexer als eine äquivalente Cypher-Anfrage. Durch die Integration in Groovy bzw. Java lassen sich beliebige Funktionen als Seiteneffekt implementieren und damit während der Traversierung Berechnungen ausführen. Der imperative Charakter der Sprache macht die Performanz jedoch im Wesentlichen von der Anfrageformulierung abhängig. Diese kann unter Umständen sehr komplex sein und hierdurch eher für Anwendungsentwickler, weniger für Analysten geeignet erscheinen.

% Speicherung
Im Zusammenhang mit der physischen Repräsentation des Graphen verfolgen Neo4j und Titan grundsätzlich verschiedene Ansätze. Während Neo4j auf die Implementierung einer graphenorientierten Persistenzschicht setzt, nutzt Titan bestehende Datenbanksysteme und bildet den Graphen auf diese ab.\\
In Neo4j ist die indexfreie Adjazenz auf physischer Ebene möglich, das Store-Konzept trennt dabei Topologie und Nutzdaten und bietet einen effizienten Zugriff auf beide. Die Ergebnisse des Benchmarks zeigen, dass Neo4j über eine performante Caching- und Persistenzarchitektur verfügt, welche auch bei steigendem Datenvolumen niedrige und dabei vor allem konstante Antwortzeiten ermöglicht.\\
Der in Titan verfolgte Ansatz einer Entkopplung von Datenbank- und Speicherschicht ist innovativ und ermöglicht sowohl die Nutzung bestehender als auch die Implementierung eigener problemspezifischer Speichersysteme. Die Leistungsfähigkeit von Titan ist daher im Wesentlichen vom verwendeten Speichersystem abhängig. Die Ergebnisse des Benchmarks lassen den Schluss zu, dass sich eine nicht-native Speicherung in BerkeleyDB für die Analyse der verwendeten Testgraphen eignet, der Ansatz weist jedoch bei steigendem Datenvolumen ein erkennbar schlechteres Antwortzeitverhalten als die native Implementierung in Neo4j auf.

% Verteilung / Skalierbarkeit
Das redundante Speichern der Datenbasis und die daraus resultierende horizontale Skalierbarkeit von Lesezugriffen ist in Neo4j möglich, was jedoch nur für die kostenpflichtige Enterprise-Edition gilt. Eine Partitionierung des Graphen ist zum aktuellen Zeitpunkt systemseitig nicht möglich und muss bei Bedarf selbst implementiert werden.\\
In Titan zeigt sich die Flexibilität des gewählten Ansatzes auch im Hinblick auf Datenverteilung: In Kombination mit BerkeleyDB sind weder das Replizieren noch das Partitionieren des Graphen möglich, wohingegen der Einsatz von Apache Cassandra beides erlaubt. Eine Berücksichtigung der logischen Adjazenz findet bei der Partitionierung des Graphen aus Sicht von Titan nicht statt.\\
In Anbetracht des aktuellen Projektstandes eignen sich beide GDBMS aufgrund der von ihnen angebotenen Verteilungsmechanismen. Die Möglichkeit der Nutzung quelloffener, kostenfreier, verteilter Speicherlösungen spricht im Zusammenhang mit der Datenverteilung auf lange Sicht für den Einsatz von Titan.

% Erweiterbarkeit
Eine der wichtigsten Anforderungen für das Forschungsvorhaben ist die Erweiterbarkeit und Anpassbarkeit der Systeme. Durch die Quelloffenheit und Lizenzierungsmodelle von Titan und Neo4j ist dies grundsätzlich bei beiden uneingeschränkt möglich. Eigene Graphalgorithmen oder Operatoren für Cypher bzw. Gremlin können hinzugefügt werden, für das Anbinden spezieller Indexstrukturen bieten die Systeme entsprechende Plugin APIs an. Der Austausch des Speichersystems ist in Titan deutlich einfacher, da hierfür definierte Schnittstellen zu implementieren sind und Datenbank- und Speicherschicht im Vergleich zu Neo4j klarer voneinander getrennt sind.

% Dokumentation / objektive Faktoren
Es entstand der Eindruck, dass Neo4j durch die deutlich längere Entwicklungsdauer gegenüber Titan über eine größere Entwickler- und Nutzergemeinde verfügt und damit verbunden eine stärkere Außenwirkung besitzt. Es existieren zahlreiche, oft herstellerunabhängige Informationen in Form von Blogs, Veröffentlichungen und Büchern. Beide Systeme verfolgen eine konsequente Ausrichtung auf Quelloffenheit und Transparenz des Entwicklungsprozesses; zum Beispiel werden Erweiterungen der Systeme auf den Mailing-Listen zusammen mit den Nutzern diskutiert.\\
Beiden GDBMS ist die detaillierte, aktuelle Dokumentation gemein, wobei diese im Fall von Neo4j umfangreicher ist und teilweise auch Beschreibungen von Systeminterna beinhaltet. Generell fällt die einfache Kommunikation mit den Herstellern auf: Fragen auf Mailing-Listen, via Skype oder Mail wurden umgehend beantwortet, zum Teil fanden Erkenntnisse aus dieser Arbeit Eingang in die Dokumentationen, so zum Beispiel die Analogie zur Kardinalität in Titan, welche nach entsprechender Diskussion auf der Mailing-Liste in die Dokumentation übernommen wurde. Die im Benchmark verwendeten Anfragen werden als Anwendungsbeispiel innerhalb der Cypher-Dokumentation verfügbar gemacht.

Nach Auswertung der Ergebnisse der funktionalen und technischen Evaluation steht fest, dass sich sowohl Neo4j als auch Titan als Graphdatenbanksystem innerhalb des Forschungsprojektes eignen. Die Präferenz liegt bei Neo4j, da es im Vergleich mit Unterstützung von Cypher und Gremlin den größeren Funktionsumfang aufweist und im Benchmark bei der Mehrzahl der Anfragen ein besseres Leistungsverhalten zeigt.

% Ausblick
\paragraph*{Ausblick}

Eine für die effiziente Analyse umfangreicher, vernetzter Datenbestände nutzbringende Systemeigenschaft ist die hauptspeicher-orientierte Verwaltung. Bisher existieren nur wenige GDBMS, die diese Eigenschaft aufweisen, für Neo4j ist aktuell keine entsprechende Lösung verfügbar, Titan bietet in Version 0.4.0 eine experimentelle Unterstützung von Hazelcast in Form eines verteilten, hauptspeicher-zentrierten Speichersystems an. Die Evaluation bestehender oder die Entwicklung eigener Lösungen ist in diesem Zusammenhang vorstellbar.

Umfangreiche Datenmengen und stetiges Datenwachstum erfordern in entsprechenden Anwendungen eine Partitionierung des Graphen und die damit verbundene physische Verteilung. Die automatische, gleichmäßige Zuweisung der Teilgraphen auf mehrere Rechner unter Einhaltung einer möglichst minimalen Anzahl Kanten zwischen den Rechnern wird bisher von keinem der betrachteten GDBMS unterstützt. Insbesondere bei dynamischen Graphen, welche permanenten Änderungen unterliegen, sind statische Partitionierungsverfahren weniger geeignet. Vorstellbar wären hier zum Beispiel adaptive Verfahren, welche das Anfrageverhalten untersuchen und den Graphen entsprechend verteilen.

Im Rahmen der Arbeit wurde der Schwerpunkt auf die Verwendung von Graphdatenbanksystemen gelegt. Es wurde deutlich, dass diese insbesondere bei globalen Anfragen Leistungsdefizite aufweisen. In diesem Zusammenhang wäre es interessant, wie sich entsprechende Anfragen mit Graph Processing Systems, wie zum Beispiel Apache Giraph oder Phoebus, umsetzen lassen und inwiefern sich die Systeme generell für einen interaktiven Betrieb im Rahmen einer Analyseplattform eignen.

Es wurde festgestellt, dass zum aktuellen Zeitpunkt keine standardisierte Anfragesprache für\linebreak~GDBMS existiert. Gremlin kann zwar im Rahmen des TinkerPop-Projektes als Quasi-Standard angesehen werden und wird bereits von mehreren Systemen unterstützt, eine deklarative Anfragesprache wie zum Beispiel Cypher ist hingegen nur in Neo4j verfügbar. In diesem Zusammenhang wären eine Formalisierung, Weiterentwicklung und Standardisierung einer graphenorientierten, deklarativen Anfragesprache erstrebenswert. 

Eine mögliche Erweiterung des Speichersystems von Neo4j wäre die Berücksichtigung einer logischen Adjazenz bei der physischen Abbildung des Graphen. Momentan können logisch benachbarte Knoten innerhalb eines Stores beliebig verteilt sein. In Cypher wäre darüber hinaus die Unterstützung von Graphen als Anfrageergebnis denkbar. Aktuell werden Ergebnismengen in Form von Tabellen dargestellt, das Erzeugen neuer Graphen hingegen würde die Schachtelung von Anfragen und eine intuitive Weiterverarbeitung ermöglichen. Ein ebenfalls interessantes Forschungsgebiet ist die Anfrageoptimierung. Wie gezeigt wurde, weist Cypher diesbezüglich Defizite auf und gibt somit Raum für eigene Lösungsansätze.

Die betrachteten Systeme unterliegen einer stetigen Weiterentwicklung. So wäre es zum Beispiel interessant, welche Verbesserungen das neue Speichersystemen von OrientDB aufweist. HyperGraphDB nutzt ein sehr interessantes Datenmodell, erfährt aber im Vergleich zu den anderen GDBMS verhältnismäßig wenig Beachtung. Eine Implementierung und Erweiterung der Blueprints API hinsichtlich Hypergraphen könnte das GDBMS möglicherweise für verschiedene Projekte im Bereich der Wissensverwaltung interessant machen.

Eine Erweiterung, die auch für das erwähnte Forschungsvorhaben eine Rolle spielt, ist die Visualisierung von Graphen. In diesem Zusammenhang bieten die GDBMS bisher, wenn überhaupt, nur einfache Werkzeuge an. Interessant wäre zu untersuchen, wie Ergebnisse analytischer Anfragen verständlich und nutzbringend dargestellt werden können. Dabei ist auch die Unterstützung mobiler Endgeräte einzubeziehen.

Ein im Benchmark nicht betrachteter Aspekt ist die Performance der Systeme in einer verteilten Konfiguration, hier wäre eine weiterführende Untersuchung hinsichtlich paralleler Leseanfragen möglich. Ein generelles Manko ist das Fehlen eines standardisierten Benchmarks für GDBMS, wie er zum Beispiel in Form der TPC-Benchmarks für relationale Datenbanksysteme existiert. Mit dem Linked Data Benchmark Council\footnote{\url{http://www.ldbc.eu/}} besteht seit Ende 2012 ein Projekt, in welchem sich Partner aus Forschung und Industrie zusammengeschlossen haben, um gemeinsam einen standardisierten Benchmark für graphenbasierte Softwaresysteme zu entwickeln.

Der gegebene Ausblick lässt erahnen, dass das Gebiet der graphenbasierten Softwaresysteme reichlich Raum und vielfältige Ansätze für Forschung und Entwicklung verspricht. Zu Beginn des Projektes wurde die Implementierung eines eigenen Graphdatenbanksystems in Erwägung gezogen. Die hier erfolgte detaillierte Auseinandersetzung mit dem Thema führt jedoch zu dem Schluss, dass der Verwendung und Weiterentwicklung bestehender Technologien der Vorzug gegenüber einer eigenen Entwicklung zu geben ist.