\chapter{Einleitung}
\label{cha:Einleitung}

Das folgende Kapitel soll dem Leser zeigen, warum eine Auseinandersetzung mit Graphdatenbanksystemen im Kontext der Analyse von Informationsnetzwerken erforderlich ist. Im zweiten Abschnitt werden Ziel und Aufbau der Arbeit kurz präsentiert.

\section{Motivation}
\label{sec:motivation}

Es existieren viele verschiedene Arten von Netzwerken: Personen sind über Freundschaftsbeziehungen in einem sozialen Netzwerk verbunden, Websites über Hyperlinks im World Wide Web verknüpft, Städte über das Autobahnnetz erreichbar. Die mathematisch abstrakte Grundlage ist ein Graph und auf dieser Ebene sind Personen, Websites und Städte die Knoten, die Verbindungen zwischen ihnen die Kanten. Die genannten Beispiele verbindet, dass die Beziehungsinformationen zwischen den Knoten genauso wichtig und mitunter sogar wichtiger sind als die Knoten selbst.

Die Analyse von Netzwerken spielt in den verschiedensten Disziplinen eine wichtige Rolle. Im Bereich der sozialen Netzwerke können auf der Grundlage übereinstimmender Kontakte neue Beziehungen vorgeschlagen werden. Für den Datenaustausch im Internet ist es wünschenswert, dass ein Datenpaket den kürzesten Pfad zwischen Quelle und Senke wählt. Gleiches gilt für das Transportwesen, bei dem energie- und kosteneffiziente Routen für jedes Transportmittel geplant werden müssen. Die Graphentheorie bietet hierfür eine Vielzahl von Algorithmen, mit deren Hilfe die jeweils relevanten Informationen aus den vorhandenen Daten gewonnen werden können.

Neben den genannten klassischen Beispielen können auch Unternehmensdaten in Form eines Graph betrachtet werden. Unternehmen nutzen eine Vielzahl verschiedener Geschäftsinformationssysteme zur Bewältigung ihrer Aufgaben. Man unterscheidet beispielsweise Systeme für Enterprise Resource Planning, Project Management oder Customer Relationship Management, welche sich in technologischer, struktureller und semantischer Hinsicht unterscheiden können. Die Informationen innerhalb dieser Systeme sind miteinander verbunden, so kann zum Beispiel ein Kunde direkt mit einer Bestellung oder einer Lieferung bzw. indirekt mit dem Produkt oder einer Filiale assoziiert sein, Mitarbeiter sind über Aufträge und Rechnungen ebenfalls mit dem Kunden verbunden. Die genannten Entitäten, wie zum Beispiel Kunde oder Rechnung, bilden die Knoten innerhalb des Netzwerkes, der kausale oder kontextuelle Zusammenhang zwischen ihnen definiert die Kanten.\\
Die Struktur des Netzwerkes ist dabei die Grundlage für Analysen, deren Ziel es ist, aus bestehenden Informationen neue Informationen abzuleiten, aus denen wiederum neues Wissen generiert werden soll. Im Bereich der Unternehmensdaten werden diese analytischen Verfahren und damit verbundene Anwendungen unter dem Begriff Business Intelligence (BI) zusammengefasst\cite{Watson:2007:CSB:1300761.1301970}. Unternehmen setzen BI ein, um möglichst gewinnbringende Informationen aus vorhandenen Daten zu extrahieren. Auf Basis dieser Informationen können der Zustand des Unternehmens eingeschätzt und Entscheidungen getroffen werden.\\
Ein in diesem Zusammenhang genutztes Konzept ist das Data Warehouse, es handelt sich um eine spezielle Datenbank, welche für Analysezwecke optimiert ist und in welcher Daten aus mehreren, i.A. heterogenen, Systemen integriert werden\cite{rahm_dwh}. Die Integration setzt ein einheitliches, festes Schema voraus, was bedeutet, dass die für die Analyse erforderlichen Beziehungen zwischen den einzelnen Elementen vorab festgelegt werden müssen und somit jeder relevante Zusammenhang bekannt sein und im Schema abgebildet werden muss. Dieser Sachverhalt schränkt jedoch die analytischen Möglichkeiten ein, da nur Zusammenhänge analysiert werden können, die im Schema definiert wurden. Unbekannte, eventuell nicht intuitiv erkennbare Zusammenhänge können in der Analyse nicht berücksichtigt werden.

Ein Projekt am Lehrstuhl Datenbanken befasst sich mit der Entwicklung und Untersuchung von Methoden zur graphenbasierten Business Intelligence. Eine graphenorientierte Repräsentation von Unternehmensdaten weist die beschriebene Einschränkung eines vordefinierten Schemas nicht auf, vielmehr erlaubt sie die flexible Evaluation der Beziehungen zwischen einzelnen Objekten innerhalb der Unternehmensdaten. Als technologische Grundlage für das Projekt wird die Verwendung eines Graphdatenbanksystems bzw. Graphdatenbankmanagementsystems (GDBMS) angestrebt.\\
Dabei handelt es sich um einen speziellen Datenbanktypus, in dem Datenstrukturen für Schema und Daten direkt als Graph modelliert sind und der Zugriff auf die hinterlegten Informationen mittels graphenorientierter Operationen erfolgt\cite{Angles:2008}. Beziehungen werden als eigenständige Objekte verwaltet und können als solche analysiert werden. Die Systeme werden für die effiziente Verwaltung stark vernetzter Daten konzipiert und versprechen gegenüber herkömmlichen, wie zum Beispiel relationalen, Datenbanksystemen wesentliche Vorteile bezüglich Performanz bei der Analyse topologischer Zusammenhänge.\\
Das Projekt bedingt somit die Untersuchung bestehender Graphdatenbanksysteme um einschätzen zu können, inwieweit diese sich für die Integration heterogener Daten eignen und welche Operationen für die BI-orientierte Analyse zur Verfügung gestellt werden. Letztere erfordert neben einer topologischen Analyse auch datenbezogene Auswertungen, wie zum Beispiel die Aggregation. In diesem Zusammenhang muss untersucht werden, inwieweit sich Graphdatenbanksysteme für diese Anfrageart eignen. Neben den funktionalen Eigenschaften ist auch die Leistungsfähigkeit eines Graphdatenbanksystems im Kontext BI-orientierter Anfragen von Interesse und muss in den Entscheidungsprozess einbezogen werden.

\section{Ziel der Arbeit}
\label{sec:ziel}

Ziel dieser Masterarbeit ist es, verschiedene Graphdatenbanksysteme anhand definierter Anforderungen zu vergleichen, einige der Systeme auszuwählen und in einer Evaluation ihre Eignung für aktuelle Forschungsvorhaben in der Abteilung Datenbanken der Universität Leipzig zu untersuchen.

In diesem Zusammenhang sollen zunächst graphenbasierte Softwaresysteme kategorisiert werden, der Fokus liegt hierbei auf Graphdatenbanksystemen und deren verschiedenen Ausprägungen. Die theoretische Betrachtung existierender Datenmodelle, wie zum Beispiel des Property-Graph- oder des Hypergraph-Modells, wird durch die Definition einfacher und komplexer graphenspezifischer Operationen ergänzt. In einer Vorauswahl sollen aktuelle Graphdatenbanksysteme zunächst auf der Grundlage definierter Merkmale gegenübergestellt werden. Einige dieser Merkmale werden als zwingend erforderlich angesehen, zu diesen zählen zum Beispiel Quelloffenheit, dauerhafte Speicherung und aktive Weiterentwicklung. So kann die Menge der zu untersuchenden Systeme reduziert und eine Auswahl getroffen werden. In der anschließenden Evaluation werden die ausgewählten Graphdatenbanksysteme detailliert betrachtet, der Fokus liegt auf Datenmodell und Zugriffsmöglichkeiten, sowie den verwendeten Datenstrukturen in Haupt- und Hintergrundspeicher. Neben der theoretischen Untersuchung ihrer funktionalen Eigenschaften sollen die Systeme in einem Benchmark gegenübergestellt werden. Die Leistungsfähigkeit bei der Ausführung grundlegender Operationen, wie der Manipulation des Graphen, ist dabei genauso relevant wie das Systemverhalten bei der Ausführung komplexer Operationen. Zu diesen zählen unter anderem das Finden von Mustern innerhalb des Graphen oder das Berechnen von Pfaden mit definierten Einschränkungen. Abschließend sollen die Stärken, vor allem aber die Schwächen der einzelnen Systeme aufgezeigt werden. Daraus lässt sich eine Empfehlung für den weiteren Einsatz formulieren.

\section{Aufbau der Arbeit}

Im nachfolgenden Kapitel wird zunächst ausführlicher auf verwandte Arbeiten eingegangen, diese werden nach ihrem thematischen Schwerpunkt kategorisiert vorgestellt und kurz diskutiert. Anschließend werden in Kapitel \ref{cha:theory} die theoretischen Grundlagen der Arbeit behandelt, neben graphentheoretischen Definitionen und der Beschreibung verschiedener Netzwerkarten umfassen diese eine Kategorisierung graphenbasierter Softwaresysteme sowie die Beschreibung von Datenmodellen und Operationen in Graphdatenbanken. In Kapitel \ref{cha:evaluation} wird nach einer Beschreibung des Forschungsvorhabens zunächst eine Vorauswahl verschiedener Graphdatenbanksysteme durchgeführt. Daran schließt sich die detaillierte funktionale Evaluation der ausgewählten Systeme an, die am Ende des Kapitels gegenübergestellt und bewertet werden. Kapitel \ref{cha:benchmark} enthält den Benchmark von Graphdatenbanksystemen im Kontext analytischer Anfragen. Aus den gewonnenen Erkenntnissen wird im letzten Kapitel ein Fazit gezogen, in welchem eine Empfehlung für das Forschungsvorhaben ausgesprochen wird.
