\paragraph*{Transaktionen}

Lese- und Schreibzugriffe erfolgen in Titan grundsätzlich im Kontext einer Transaktion, die beim ersten Zugriff automatisch gestartet wird und an den erzeugenden Thread gebunden ist. Alle nachfolgenden Operationen nutzen die aktive Transaktion bis diese explizit beendet wird, hierfür stehen Funktionen für Commit und Rollback zur Verfügung. Änderungen an der Datenbasis werden zunächst ausschließlich isoliert im Kontext einer Transaktion ausgeführt. Wird die Transaktion zurückgesetzt, werden alle bisherigen Änderungen verworfen. Kommt es während der Transaktionsausführung oder beim Beenden zu einem Fehler, wird dieser an die Anwendung weitergegeben. Titan unterscheidet zwischen temporären und dauerhaften Fehlern: Ein temporärer Fehler zum Beispiel ist der kurzzeitige Verbindungsabbruch im Client-Server-Betrieb, das GDBMS bietet die Option, entsprechend abgebrochene Transaktionen automatisch zu wiederholen. Als dauerhafte Fehler klassifiziert Titan zum Beispiel System- oder Hardwarefehler, bei denen das GDBMS gestoppt wurde. 

Neben den thread-gebundenen unterstützt Titan auch thread-unabhängige Transaktionen. Diese müssen explizit gestartet werden und ermöglichen es, mehrere Threads innerhalb einer Transaktion auszuführen. Hierdurch lässt sich zum Einen parallele Hardware in Graphalgorithmen effizienter nutzen, zum Anderen ermöglicht es die Schachtelung von Transaktionen. Dabei ist jedoch zu beachten, dass Änderungen untergeordneter Transaktionen nicht im Kontext der übergeordneten Transaktion erfolgen und somit nach erfolgreichem Commit global sichtbar sind. Ein Zurücksetzen der übergeordneten Transaktion wird nicht rekursiv auf die eingebetteten Transaktionen angewendet.

Die Verantwortung für die Einhaltung der ACID-Eigenschaften innerhalb des Speichersystems bei der Ausführung nebenläufiger Commits wird an die entsprechende Speicherschicht übergeben. BerkeleyDB wird in Titan mit Standardeinstellungen verwendet, d.h. die Isolationsebene entspricht \texttt{REPEATABLE READ} und es werden somit alle Mehrbenutzeranomalien außer dem Phantom Problem vermieden. Im Gegensatz zu HyperGraphDB werden logische Änderungsoperationen am verwalteten B-Baum beim Commit persistiert und sind somit dauerhaft gespeichert. 

% Die transaktionalen Eigenschaften von Apache Cassandra können in \cite nachvollzogen werden.
Ungeachtet dessen muss die Konsistenz innerhalb des Graphen sichergestellt werden: Sind Attributschlüssel oder Kantenbezeichner als \texttt{UNIQUE} deklariert, dürfen diese nicht von parallel ausgeführten Transaktionen geändert werden. Titan implementiert hierfür ein Sperrverfahren um den exklusiven Zugriff auf die entsprechenden Attribute bzw. Kanten zu garantieren. Beim Zugriff wird durch das GDBMS eine entsprechende Sperre gesetzt und bis zum Ende der Transaktion gehalten. Sperrkonflikte, welche durch das parallele Aktualisieren eindeutiger Attributschlüssel oder Kantenbezeichner entstehen, zählen zu den dauerhaften Fehlern und müssen von der Anwendung behandelt werden.