\section{Vorauswahl von Graphdatenbanksystemen}
\label{sec:vorauswahl}

Im folgenden Abschnitt werden die für den Einsatz innerhalb des beschriebenen Forschungsprojektes grundlegenden Anforderungen an GDBMS definiert und nach Kategorien geordnet. Die Implementierungen, deren Auswahl auf Grundlage von Literatur- und Webrecherche erfolgte, werden hinsichtlich der Erfüllung der Anforderungen bewertet. Die Informationen zu den einzelnen GDBMS stammen von den Webseiten der Hersteller oder den primären Publikationen zu den jeweiligen Systemen. Eine Liste der Webseiten befindet sich in Anhang \ref{anh:vendor_list}.

Innerhalb jeder Kategorie werden obligatorische und optionale Anforderungen definiert. Eine Graphdatenbank, die alle obligatorischen Anforderungen erfüllt, wird in der nachfolgenden Kategorie berücksichtigt, auf diese Weise wird die Auswahl immer weiter verfeinert und die Menge der zu untersuchenden GDBMS eingegrenzt. Für den Fall, dass die Menge der in Frage kommenden GDBMS eine Anzahl erreicht, die nicht im Rahmen dieser Arbeit evaluiert werden kann, werden die optionalen Anforderungen in den Auswahlprozess mit einbezogen. Zielstellung ist es, insgesamt vier GDBMS auszuwählen, welche die obligatorischen Auswahlbedingungen erfüllen, dabei ist eine möglichst breite Verteilung auf die vorgestellten GDBMS-Kategorien wünschenswert.

\paragraph*{Nutzbarkeit und Produktreife}

Eine der wichtigsten Anforderungen in dieser ersten Kategorie (Tabelle \ref{tab:nutzung}) ist die Quelloffenheit des GDBMS. Der Quellcode der Software ist eine Dokumentationsart, anhand derer die exakte Funktionsweise nachvollzogen werden kann und die es somit erlaubt, Widersprüche und Ungenauigkeiten der textuellen Dokumentation aufzudecken und zu überprüfen. Am Ende des Auswahlprozesses soll ein GDBMS stehen, das als Ausgangspunkt für eigene Weiterentwicklungen innerhalb des Projektes dienen kann, dies setzt gleichermaßen die Quelloffenheit und ein entsprechend für diese Nutzung geeignetes Lizenzmodell voraus. Darüber hinaus ist eine grundlegende textuelle Dokumentation ebenfalls eine Pflichtanforderung an das Datenbanksystem, diese sollte mindestens einen Überblick über die Architektur des GDBMS, eine Beschreibung der Zugriffsmechanismen und Installationsanweisungen beinhalten.

Da eine möglichst stabile Software als Basis genutzt werden soll, wurde bei der Diskussion der Anforderungen festgelegt, dass es sich um ein Produktivsystem handeln muss, welches eine nachvollziehbar aktive Entwicklung erkennen lässt. Ein GDBMS gilt als Produktivsystem, wenn es mindestens einen stabilen Release aufweist. Die Aktivität kann anhand der Quelloffenheit leicht nachvollzogen werden: Ein System gilt als aktiv, wenn es in einem definierten Zeitraum von sechs Monaten Aktualisierung erfahren hat.

Ein rein informatives Kriterium ist die Programmiersprache, in der das System entwickelt wird. Im Vergleich fällt auf, dass ein Großteil der GDBMS in Java implementiert ist. Im Hinblick auf die persönliche Erfahrung der Projektteilnehmer wird als Sprache Java grundsätzlich bevorzugt, was allerdings nicht dazu führt, dass objektiv bessere Systeme aufgrund ihrer Programmiersprache ausgeschlossen werden. Eine optionale Anforderung innerhalb dieser Kategorie ist die Unterstützung von linux-basierten Betriebssystemen. Sollte das Projekt erfolgreich sein, ist eine Ausgründung vorgesehen, daher soll es vermieden werden, potentielle Kunden an eine proprietäre Plattform, wie zum Beispiel Microsoft Windows, zu binden.

Der erste Auswahlschritt zeigte keine besondere Häufung bei der Nichterfüllung einzelner Kriterien. Die grundlegenden obligatorischen Anforderungen werden von insgesamt zehn GDBMS erfüllt, deren Evaluation in der nächsten Kategorie fortgesetzt wird.

\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{footnotesize}
   	\begin{tabular}{|m{2.25cm}|>{\centering}m{1.5cm}|>{\centering}m{2.5cm}|>{\centering}m{2.0cm}|c|c|>{\centering\arraybackslash}m{2cm}|}
	\hline
	\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Nutzbarkeit und Produktreife}} \\
	\hline
   	GDBMS & Quell-\newline~offen & Dokumentation & Produktiv-\newline~system & Sprache* & Aktiv & GNU/Linux* \\   
   	\hline
   	Affinity		& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark	& C++	& \checkmark 	& \checkmark \\
   	ArangoDB		& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark	& C/C++	& \checkmark	& \checkmark \\	
   	Bitsy			& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark	& Java	& \checkmark	& \checkmark \\
   	DEX				& - 			& \checkmark	& \checkmark	& C++	& \checkmark	& \checkmark \\
   	Filament		& \checkmark	& \checkmark	& -				& Java	& \checkmark	& \checkmark \\
   	FlockDB			& \checkmark	& (\checkmark)	& \checkmark	& Java	& \checkmark	& \checkmark \\
   	GraphBase		& -				& \checkmark	& \checkmark	& Java	& \checkmark	& \checkmark \\
   	GraphPack		& \checkmark	& -				& -				& Java	& -				& \checkmark \\
   	G-Store			& -				& \checkmark	& -				& C/C++	& -				& - \\
   	Horton			& -				& -				& k.A.\tablefootnote{keine Angabe}	& k.A.	& k.A.			& - \\
   	HypergraphDB	& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark	& Java	& \checkmark	& \checkmark \\
   	InfiniteGraph	& -				& \checkmark	& \checkmark	& Java	& \checkmark	& \checkmark \\
   	Infogrid		& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark	& Java	& \checkmark	& \checkmark \\
   	Fallen-8		& \checkmark	& -				& -				& C\#	& \checkmark	& \checkmark \\
   	Neo4j			& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark	& Java	& \checkmark	& \checkmark \\
   	OQGRAPH			& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark	& C		& \checkmark	& \checkmark \\
   	OrientDB		& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark	& Java	& \checkmark	& \checkmark \\
   	RedisGraph		& \checkmark	& - 			& -				& Javascript & \checkmark	& \checkmark \\
   	SGDB3			& \checkmark	& -				& -				& Java	& -				& \checkmark \\
   	Titan			& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark	& Java	& \checkmark	& \checkmark \\
   	Trinity			& -				& -				& k.A.			& k.A.	& k.A.			& - \\
   	VertexDB		& \checkmark	& \checkmark	& -				& C		& -				& \checkmark \\
   	\hline
   	\end{tabular} 
	\end{footnotesize}
	\setlength{\belowcaptionskip}{0.25cm}	
	\caption[Anforderungen: Nutzbarkeit und Produktreife]{Anforderungen an die Nutzbarkeit und Produktreife verschiedener GDBMS-Implementierungen. (*optional/informativ)}
	\label{tab:nutzung}
\end{table}
\renewcommand{\arraystretch}{1}

\paragraph*{Datenverwaltung und Datenmodellierung}

Die einzige obligatorische Anforderung in dieser Kategorie (Tabelle \ref{tab:verwaltung}) bezieht sich auf das Datenmodell: Die Eigenschaften des Property-Graph-Modells gelten als Mindestvoraussetzung, das Property-Hypergraph-Modell ist ebenfalls zulässig, da es das PGM um n-äre Beziehungen erweitert. Annähernd die Hälfte der aufgeführten GDBMS bietet nicht die Möglichkeit zur Verwendung von Kantenattributen, Kantenbezeichnern oder parallelen Kanten, diese sind jedoch innerhalb des Forschungsvorhabens relevante Werkzeuge für die Modellierung, auf welche nicht verzichtet werden kann.

Einige der durchzuführenden Analysen beinhalten eine Extraktion von Geschäftsprozessen in Form von Subgraphen. In diesem Zusammenhang ist es von Vorteil, wenn sich die Subgraphen systemseitig logisch getrennt in mehreren Datenbanken verwalten lassen. Diese optionale Anforderung wird jedoch nur von drei Systemen erfüllt.\\
Die Möglichkeit zur Definition eines Schemas ist ein rein informatives Kriterium. Die Untersuchung zeigt, dass viele der Systeme auf die anwendungsseitige Umsetzung eines Schemas ausgerichtet sind und keine oder nur wenige Werkzeuge für die systemseitige Schemaverwaltung anbieten.\\
Die Gewährleistung der ACID-Eigenschaften ist bei der Transaktionsausführung auf Unternehmensdaten erstrebenswert, deren Unterstützung wird daher als obligatorisch angesehen. Die mit der Konsistenzerhaltung verbundene Möglichkeit zur Definition von Integritätsbedingungen ist ebenfalls von Bedeutung: Modellinhärente Bedingungen werden von allen Systemen erfüllt, dazu zählt zum Beispiel die referentielle Integrität, bei der eine Kante mindestens einen Start- und einen Zielknoten besitzen muss. Die Möglichkeit zur Definition weiterer, beispielsweise attributbezogener, Integritätsbedingungen wird als optionale Anforderung gewertet.

\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{footnotesize}
   	\begin{tabular}{|m{2.25cm}|>{\centering}m{3.5cm}|>{\centering}m{2.25cm}|>{\centering}m{1.5cm}|>{\centering}m{1.25cm}|>{\centering\arraybackslash}m{2.25cm}|}
	\hline
	\multicolumn{6}{|c|}{\textbf{Datenverwaltung und Datenmodellierung}} \\
	\hline
   	GDBMS & Datenmodell & Mehrere\newline~Datenbanken* & Schema* & ACID & Integritäts-\newline bedingungen* \\   
   	\hline
   	Affinity		& Gerichteter, knotenattributierter Multigraph	& - & -	& \checkmark & \checkmark \\
   	ArangoDB		& PGM	& \checkmark & - & \checkmark & \checkmark \\
   	Bitsy			& PGM	& -	& -	& \checkmark & \checkmark \\
   	FlockDB			& Gerichteter, knotenattributierter, kantenbezeichneter Graph & \checkmark	& -	& -	& \checkmark \\
   	HypergraphDB	& PHGM	& -	& \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
   	Infogrid		& Gerichteter, knotenattributierter, kantenbezeichneter Multigraph	& -	& \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
   	Neo4j			& PGM	& -	& (\checkmark)	& \checkmark	& \checkmark \\
   	OQGRAPH			& Gerichteter, gewichteter Multigraph	& -	& -	& -	& \checkmark \\
   	OrientDB		& PGM	& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark \\
   	Titan			& PGM	& -	& -	& \checkmark & \checkmark \\
   	\hline
   	\end{tabular} 
	\end{footnotesize}
	\setlength{\belowcaptionskip}{0.25cm}	
	\caption[Anforderungen: Datenverwaltung und Datenmodellierung]{Anforderungen hinsichtlich der Datenverwaltung und -modellierung innerhalb von GDBMS. (*optional)}
	\label{tab:verwaltung}
\end{table}
\renewcommand{\arraystretch}{1}

\paragraph*{Zugriffsmechanismen}

Bei der Diskussion der Anforderungen wurde hinsichtlich der Zugriffsmechanismen festgelegt, dass ein geeignetes GDBMS die Einbettung in eine bestehende Anwendung unterstützen und hierfür eine entsprechende API zur Verfügung stellen muss, dies ermöglicht es, das System um eigene Graphalgorithmen bzw. graphenspezifische Operationen zu erweitern. Das Fehlen einer entfernten API wird nicht als Defizit gewertet, da sich diese unter Verwendung der eingebetteten API implementieren lässt.\\
Quelloffenheit resultiert nicht zwingend in einer einfachen Erweiterbarkeit der Systeme. Einige Anbieter beschreiben innerhalb ihrer Dokumentationen spezielle Plugin APIs, welche zum Beispiel das Hinzufügen eigener Indexstrukturen, Speichersysteme oder Operatoren erlauben. Generell lässt sich jedoch jedes quelloffene System erweitern, weswegen Plugin APIs als optional deklariert werden.

Bezüglich vorhandener graphenspezifischer Operationen wurde festgelegt, dass grundlegende Operationen wie CRUD und Traversierung Mindestvoraussetzungen darstellen. CRUD-Operationen ermöglichen die Manipulation und das Auslesen der Datenbasis, während die Traversierung den Ausgangspunkt für komplexere Graphalgorithmen darstellt.\\
Eine der Zielstellungen des Forschungsvorhabens ist die Entwicklung einer Softwareplattform, die u.a. von Analysten genutzt werden soll. Für diesen Anwendungsfall können Kenntnisse im Bereich der Programmierung nicht zwingend vorausgesetzt werden, das Vorhandensein einer graphenspezifischen Anfragesprache ist daher wünschenswert. Da in der GDBMS-Domäne bisher keine standardisierte Anfragesprache existiert und sich proprietäre Sprachen in ihrer Mächtigkeit stark unterscheiden können, wurde diese Anforderung als optional deklariert.

Eine wesentliche Eigenschaft analytischer Systeme ist der vorrangig lesende Zugriff auf die Datenbasis. Im beschriebenen Forschungsprojekt werden periodisch Daten aus Quellsystemen in einen zentralen Graphen integriert und analysiert. Die Daten sollen dabei möglichst zeitsparend und benutzerfreundlich importiert werden, weswegen entsprechende Bulk-Load-Mechanismen wünschenswert, jedoch nicht obligatorisch sind.

\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{footnotesize}
   	\begin{tabular}{|m{2.25cm}|>{\centering}m{1.65cm}|>{\centering}m{1.25cm}|>{\centering}m{1.25cm}|>{\centering}m{1.25cm}|>{\centering\arraybackslash}m{2cm}|>{\centering}m{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1.25cm}|}
	\hline
	\multicolumn{8}{|c|}{\textbf{Zugriffsmechanismen}} \\
	\hline
   	GDBMS & Embedded\newline API & Remote \newline API* & Plugin \newline API* & CRUD & Traversierung & Anfrage-\newline sprache* & Bulk\newline Load* \\   
   	\hline   
   	ArangoDB		& -				& \checkmark 	& - 			& \checkmark	& \checkmark & \checkmark	& \checkmark	\\
   	Bitsy			& \checkmark	& \checkmark	& -				& \checkmark 	& \checkmark & \checkmark	& -				\\
   	HypergraphDB	& \checkmark	& -				& \checkmark		& \checkmark 	& \checkmark & - 			& -				\\
   	Neo4j			& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark & \checkmark	& \checkmark	\\
   	OrientDB		& \checkmark	& \checkmark	& -				& \checkmark	& \checkmark & \checkmark	& \checkmark	\\
   	Titan			& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark & \checkmark	& \checkmark	\\
   	\hline
   	\end{tabular} 
	\end{footnotesize}
	\setlength{\belowcaptionskip}{0.25cm}	
	\caption[Anforderungen: Zugriffsmechanismen]{Anforderungen an die Zugriffsmechanismen von GDBMS. (*optional)}
	\label{tab:zugriff}
\end{table}
\renewcommand{\arraystretch}{1}

Die Tabelle \ref{tab:zugriff} zeigt, inwiefern die sechs verbliebenen Systeme die Anforderungen hinsichtlich der Zugriffsmechanismen erfüllen. ArangoDB bietet ausschließlich die Verwendung mittels entfernter API an und wird somit von der weiteren Betrachtung ausgeschlossen. Neo4j und Titan erfüllen als einzige der untersuchten GDBMS alle obligatorischen und optionalen Anforderungen. Hervorzuheben ist, dass bis auf HyperGraphDB alle Systeme eine proprietäre Anfragesprache aufweisen.

\paragraph*{Speicherung}

Ein wichtiges Kriterium für das Forschungsprojekt ist die dauerhafte Speicherung der Datenbasis, die in Bulk-Load-Vorgängen inkrementell aktualisiert wird. Ein vollständiges Integrieren der Datenquellen nach jedem Systemstart soll vermieden werden, weswegen die Persistenz als obligatorisch deklariert wird. Eine native Speicherung des Graphen ist dabei nicht zwingend erforderlich.\\
Aus einer ausschließlich hauptspeicher-zentrierten Verarbeitung des Graphen resultiert eine höhere Performance beim wahlfreien Zugriff. Dies kann insbesondere für analytische Systeme von Vorteil sein, da es bisher jedoch nur von wenigen GDBMS angeboten wird, handelt es sich um eine optionale Anforderung. Die Möglichkeit zur Definition von Indexstrukturen ist hingegen obligatorisch, da diese als Ausgangspunkt einer Traversierung den effizienten Zugriff auf Knoten- und Kantenmengen anhand ihrer Attribute ermöglichen.

\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{footnotesize}
   	\begin{tabular}{|m{2.25cm}|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{2.25cm}|>{\centering}m{2.5cm}|>{\centering\arraybackslash}m{2cm}|}
	\hline
	\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Speicherung}} \\
	\hline
   	GDBMS & Persistenz & Native Speicherung*  & Hauptspeicher-\newline~zentriert* & Index-\newline unterstützung \\
   	\hline   
   	Bitsy			& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark	& \checkmark \\
   	HypergraphDB	& \checkmark	& -				& - 			& \checkmark \\
   	Neo4j			& \checkmark	& \checkmark	& -				& \checkmark \\
   	OrientDB		& \checkmark	& \checkmark	& -				& \checkmark \\
   	Titan			& \checkmark	& -				& -				& \checkmark \\
   	\hline
	\end{tabular} 
	\end{footnotesize}
	\setlength{\belowcaptionskip}{0.25cm}	
	\caption[Anforderungen: Speicherung]{Anforderungen an die Datenspeicherung in GDBMS. (*optional)}
	\label{tab:speicherung}
\end{table}
\renewcommand{\arraystretch}{1}

Aus Tabelle \ref{tab:speicherung} geht hervor, dass alle Systeme das Persistieren der Datenbasis unterstützen, HyperGraphDB und Titan setzen hierfür bestehende Datenbanksysteme ein, während die übrigen Systeme eigene, graphenorientierte Speichermechanismen anbieten. Von den verbliebenen Systemen stellt allein Bitsy eine hauptspeicher-zentrierte Verwaltung des Graphen zur Verfügung, der Einsatz zusätzlicher Indizes ist hingegen in allen Systemen möglich, folglich kann in dieser Kategorie kein GDBMS aus der Untersuchung genommen werden.

\paragraph*{Verteilung und Skalierbarkeit}

In der letzten Kategorie werden die fünf verbliebenen Systeme hinsichtlich ihrer Fähigkeit zu Datenverteilung gegenübergestellt. Insbesondere bei der Speicherung von Unternehmensdaten ist Fehlertoleranz wünschenswert und für die Analyse umfangreicher Daten allgemein ist die Skalierbarkeit von Lesezugriffen wichtig: Beides kann durch Replikation der Datenbasis erreicht werden und sollte durch das ausgewählte GDBMS unterstützt werden. Darüber hinaus können Unternehmensdaten entweder von Beginn an sehr umfangreich sein bzw. durch stetiges Wachstum einen Umfang erreichen, der ihre Partitionierung erforderlich macht. Der momentane Stand des Forschungsprojektes erfordert keine Partitionierung, dennoch ist eine Unterstützung für den späteren produktiven Einsatz wünschenswert.

\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{footnotesize}
   	\begin{tabular}{|m{2.25cm}|>{\centering}m{2.5cm}|>{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}|}
	\hline
	\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Verteilung und Skalierbarkeit}} \\
	\hline
   	GDBMS & Replikation & Partitionierung* \\
   	\hline   
   	Bitsy			& -				& -	\\
   	HypergraphDB	& \checkmark	& - \\
   	Neo4j			& \checkmark	& - \\
   	OrientDB		& \checkmark	& - \\
   	Titan			& \checkmark	& \checkmark \\
   	\hline
	\end{tabular} 
	\end{footnotesize}
	\setlength{\belowcaptionskip}{0.25cm}	
	\caption[Anforderungen: Verteilung und Skalierbarkeit]{Anforderungen an die Verteilung und Skalierbarkeit von GDBMS. \linebreak~(*optional)}
	\label{tab:skalierbarkeit}
\end{table}
\renewcommand{\arraystretch}{1}

Aus Tabelle \ref{tab:skalierbarkeit} geht hervor, dass HyperGraphDB, Neo4j, OrientDB und Titan die in der Vorauswahl gestellten, grundlegenden Anforderungen erfüllen und daher im Anschluss detailliert betrachtet werden. Bis auf hauptspeicher-zentrierte GDBMS werden somit alle der vorgestellten Kategorien abgedeckt. Auffällig ist, dass eine Partitionierung bisher nur von wenigen Graphdatenbanksystemen unterstützt wird.

Der Fokus der nachfolgenden Evaluation liegt auf dem jeweiligen Datenmodell und den angebotenen Zugriffsmechanismen. Es soll gezeigt werden, wie das PGM umgesetzt wurde und welche Besonderheiten die einzelnen Systeme diesbezüglich aufweisen. Weiter soll festgestellt werden, welche der im vorhergehenden Kapitel vorgestellten graphenspezifischen Operationen unterstützt werden und wie sie in den jeweiligen Systemen anzuwenden sind.\\
Die Untersuchung der Transaktionsmechanismen soll zeigen, wie die Einhaltung der ACID-Eigenschaften in den einzelnen Systemen gewährleistet wird, welche Mehrbenutzeranomalien gegebenenfalls zu erwarten sind und wie sich die Datenbanksysteme im Fehlerfall verhalten.\\
Eine nähere Untersuchung der Speichermechanismen soll darüber hinaus zeigen, wie der Graph auf den Externspeicher abgebildet wird und ob diese Abbildung ein indexfreies Traversieren des Graphen ermöglicht. Eng damit verbunden sind die Caching- und Indexmechanismen, welche ebenfalls kurz betrachtet werden.\\
Zusätzlich wird genauer auf die Verteilungsmechanismen der einzelnen Systeme eingegangen. Dieser Teil der Evaluation hat jedoch eher informativen Charakter und wird daher nur kurz behandelt.